【樓市下行】 施永青：港樓未來兩三年仍會下跌

本港樓價不斷下跌，中原集團創辦人施永青認為，香港樓市已升了一段長時間，樓市本身不算大泡沫，沒有過度興建及過度借貸，早前升市反映投資者的偏好。不過，中美磨擦加劇，擔心投資前景，交投量就下跌，由高峰跌五至六成，以年中比跌三至四成。想套現的人惟有減價，但回落仍相對少，比高位跌約5%，個別跌10%。

至於樓市何時調頭回升，施永青預計，要待中國於美國施壓下找到經濟新亮點，只有「量」變不夠，要「質」變，例如科技發明以降低生產成本，相信本港樓市未來兩三年仍繼續下跌。

「107動力」委託港大民意調查市民對香港房屋政策的看法，調查發現6成受訪市民希望將居屋由以往的抽籤認購，改為像公屋一樣輪候制度，令申請者可以掌握等候時間。

施永青贊成居屋以輪候分配，認為抽籤反映政府無誠意解決有資格買樓的需要，只是予人碰下運氣，只解決了個別人士的居住問題。需要住居屋的人，有約20萬人合資格，但供應根本嚴重不足。他亦認為，如果以輪候方式推出居屋，屆時可加大政府填海、開發棕地等政策的理據。

另外，有66%受訪者贊成以公私營合作形式興建公營房屋，以加快房屋供應。施永青認為，發展商講錢不講社會責任，政府是叫不動發展商興建公營房屋，政府需要給予補貼，例如於補地價上獲減免，等價的利益交換，才可以令發展商參建公營房屋。

施永青認為，土地發展應該公私營各司其職，如果該土地適合作公營用途，就向發展商收地，混合的話會令市民混亂，而早前提到的七三比發展，三成利潤未必夠蓋過支出，故發展商不太可能參與。

施永青住公屋?

廢淡 窮閪買唔起樓就唱淡

又唱淡凶業主，以後唔用呢間

得返祥益 可以用
可以去買天水圍

唔怪得低置仔大部份都買嗰頭

就快聖誕節了

收到聖誕卡未？

唱淡搏減辣？屌你老屎啦

以後唔用中原？

所以CCL+-0

公屋廢老買唔起又唱淡

要等中國有科技發明先明朗即係唔使等啦！

又到聖誕 又到聖誕

黑心淡
想業主死

冰河 聖鬥士

呢條友前幾年日日升既時候就睇淡 今年年頭升得太勁就轉返睇好 而家跌小小又轉

每逢就嚟聖誕都會諗起佢